<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<artigo file="10abr00.sgm">sec:1ª PÁGINA
Titulo:Entrevista com Américo Amorim, o "Patrão da Cortiça"
<texto>
<p>O líder do grupo Amorim garante que não abandonará o sector da cortiça, contrariando os rumores de uma eventual divisão dos activos. O empresário afirma que estão criadas as condições para uma sucessão pacífica.</p>
<p>Decorridos 130 anos, a área da cortiça continua a marcar a identidade do grupo Amorim. Apesar da emergência de novos negócios, com destaque para o turismo e imobiliário, Américo Amorim garante continuar a acreditar no negócio fundado pelo avô em 1870: a cortiça. A ofensiva dos vedantes de plástico não o preocupa excessivamente, admitindo, no entanto, que o peso das outras áreas, a que se poderá juntar as telecomunicações, vai continuar a crescer. A sucessão deste grupo, detido em 98 por cento pela família, não preocupa o empresário que deverá ter a maioria do capital da "holding" principal, se bem que só confirme que as participações não são detidas em partes iguais.</p>
<p>Uma facturação consolidada de 155 milhões de contos, em 1999, não é um montante modesto para um grupo com 119 empresas?</p>
<p>Nós não privilegiamos, necessariamente, a facturação, mas sim a rendibilidade. A "holding" Amorim Investimentos e Participações (AIP) SGPS tem registado, nos últimos anos, resultados líquidos médios superiores a dez milhões de contos, valor que chegou aos 10,6 milhões em 1999.</p>
<p>A cortiça não tem um peso elevado no volume de negócios? Essa concentração não será prejudicial para a dinâmica do grupo?</p>
<p>Ao nível da facturação, a cortiça representa cerca de 50 por cento. Todas as áreas estão em crescimento, mas poder-se-á perspectivar, a médio prazo, que as outras possam ter um maior impacte de crescimento.</p>
<p t="st">O sector da cortiça vai perder a liderança?</p>
<p>Em termos de valor, vai crescer fortemente. A nossa estimativa de volume de negócios para este ano é de 86 milhões de contos [em 1998 foram 76 milhões de contos]. Todas as áreas vão crescer.</p>
<p>Os vedantes sintéticos constituem uma ameaça ao sector corticeiro?</p>
<p>Já tenho 45 anos de cortiça, já vivi três ou quatro ciclos idênticos. Estamos num período pontual de introdução de plásticos no segmento baixo dos vinhos, não estão em questão os segmentos médio e alto. Daqui a três ou quatro anos a sociedade acabará sempre por privilegiar os produtos naturais, ecológicos e recicláveis, embora não possamos subestimar a violência das novas áreas emergentes. Estamos atentos, mas não em pânico.</p>
<p>Só tem a Corticeira Amorim cotada em bolsa, com uma dispersão de capital muito reduzida, o que condiciona a liquidez das acções...</p>
<p>A decisão de termos a corticeira em bolsa foi tomada há muitos anos pela família [1988]. Mas, infelizmente, o título não tem tido muita liquidez. Hoje, sabemos que há dois ou três fundos de investimento com um grande número de acções, que não querem vender, vá-se lá saber porquê... Os accionistas têm uma expectativa de médio e longo prazo, o que dificulta a liquidez do papel.</p>
<p>Mas também não tem tido uma postura pró-activa no mercado bolsista...</p>
<p>Não tem sido necessário fazer aumentos de capital, porque as reservas da Corticeira Amorim são superiores aos capitais próprios.</p>
<p>Poderia fazer incorporação de reservas para premiar os accionistas com novos títulos.</p>
<p>Isso também é verdade. Talvez tenha a ver com uma menos boa dinâmica para contrariar a concentração dos gigantismos dos fundos. É algo sobre o qual teremos que reflectir.</p>
<p t="st">Não se justificaria cotar mais alguma área em bolsa?</p>
<p>Não temos esse desejo. Se algum dia houver operações de grande dimensão que os recursos próprios e o "cash-flow" se manifestem insuficientes, é óbvio que podemos fazê-lo. Não excluímos essa possibilidade, mas não temos tido necessidade de fazer uso do mercado de capitais para ir buscar recursos.</p>
<p>Tem sido alvo de acusações de prática de "dumping" no sector da cortiça. Isso irrita-o?</p>
<p>É uma opinião primária do sector. As matérias-primas existem em Portugal, em Espanha, nos países do Magrebe e em Itália. Já há alguns anos que somos líderes, antecipámo-nos às exigências do mercado internacional, produzimos produtos de qualidade e temos uma enorme presença no mercado mundial. Uma postura que o sector não tem ou não quer ter.</p>
<p t="st">Mas também concorrem ao nível de preços...</p>
<p>Logicamente, é saudável ter concorrência. Estamos numa actividade onde, só na Península Ibérica, há cerca de 500 unidades industriais, das quais 80 por cento são micro-empresas. Para os próximos anos, é de esperar a eliminação de algumas unidades, privilegiando dimensões mais fortes e empresários que interiorizaram as exigências do mercado mundial.</p>
<p t="st">Vai continuar a comprar empresas no mercado externo?</p>
<p>É possível. Não excluímos essa hipótese, desde que seja uma mais-valia para a nossa estratégia. No entanto, o nosso crescimento é muito mais interno.</p>
<p>Já fechou o negócio de aquisição da Société National de Lièges, a maior corticeira da Tunísia?</p>
<p>Ainda não. O Governo tunisino lançou um concurso público, que foi ganho por um grupo italiano, o qual não deu continuidade ao projecto. A empresa, que emprega 150 pessoas, acabou por não ser reprivatizada. Neste momento, a pedido do Governo, pusemos a unidade industrial a trabalhar com matérias-primas nossas.</p>
<p t="st">Divisão de activos fora de questão</p>
<p>É hoje o líder incontestável de todo o grupo. Essa presença reflecte-se na estrutura accionista da "holding" de topo, a AIP?</p>
<p>A AIP é detida em 98 por cento pelos três irmãos [Américo, António e Joaquim Ferreira de Amorim], não necessariamente em partes iguais.</p>
<p t="st">Mas detém a maioria do capital?</p>
<p>Isso não é importante. O que importa é que, após 130 anos de actividade, a empresa seja detida em 98 por cento pela família. [A AIP foi criada em 1988, altura em que, quando das partilhas, o irmão mais velho, José Ferreira de Amorim, saiu do grupo para se dedicar, em nome individual, ao ramo imobiliário].</p>
<p>Há algum tempo que se especula sobre a eventualidade de abandonar o sector da cortiça a favor dos seus irmãos.</p>
<p>Estamos num país muito fértil em diálogos... muitos deles falsos. O que é que eu posso fazer? O grupo Amorim tem milhares de colaboradores, há sempre alguém que sai e que depois gosta de falar.</p>
<p>Mas não haveria problema nenhum se a família decidisse dividir os activos por áreas de negócio...</p>
<p>Se essa fosse a opção da família, não era nenhum crime. Mas não é, nem será.</p>
<p t="st">Portanto, não vai sair da área corticeira.</p>
<p>Não. Nunca sairei da cortiça, nunca tive semelhante ideia. Eu conheço a cortiça milimetricamente. Dividir porquê, se o estado de espírito é de continuação do grupo?</p>
<p>Diz-se, também, que está mais voltado para as áreas estratégicas, como o turismo e o desenvolvimento, em detrimento da cortiça...</p>
<p>Isso são conversas de circunstância. Tenho uma visão global de todas as áreas de negócio, e intervenho sempre, com maior ou menor incidência, numa ou outra área para contribuir com o meu "know-how", porque já tenho 46 anos de experiência no grupo.</p>
<p>Ou seja, a "sub-holding" para a cortiça continua a ser liderada por si e pelos seus dois irmãos.</p>
<p>Exactamente, e agora pelos meus sobrinhos. Mas também não tem que estar tudo a trabalhar na cortiça.</p>
<p>Em relação à quarta geração, as suas filhas e o seu genro estão aliás mais concentradas nas novas áreas de negócio...</p>
<p>A quarta geração são 18 membros da família, dos quais sete estão no grupo. O doutor António Amorim [sobrinho], que está agora na cortiça, começou na área do turismo e imobiliário. Todos têm que estar disponíveis para qualquer área de negócio, em qualquer momento. É esta a grande filosofia do grupo.</p>
<p t="st">Não se justificava a existência de um conselho familiar?</p>
<p>A gestão familiar é uma magia. Nas empresas familiares, o fundamental é ter bom senso e tentar decidir em harmonia. Não tem havido situações de extremismo. Temos 119 empresas, mas tento sempre que esteja algum membro da família no conselho de administração. Há áreas de negócio em que a participação da família é discreta, porque temos quadros de alta qualidade.</p>
<p t="st">Não receia uma sucessão conturbada dentro de alguns anos?</p>
<p>O meu falecido pai dizia: "Quando não estivermos cá, se calhar vocês não vão dar continuidade ao grupo." Mas nada disso se passou. Não podemos acreditar nas novas gerações? Os sete que cá estão já têm uma larga experiência dentro e fora do grupo. A liderança é sempre assumida por consenso, privilegiando a capacidade de gestão.
</p></texto></artigo>
