<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<artigo file="10mai00.sgm">sec:1ª PÁGINA
Antetitulo:Sondagem revela popularidade de João Paulo II
Titulo:Nove em Cada Dez Portugueses Já Foram a Fátima
<texto>
<p>Haverá sítio igual em Portugal? A frase feita "Fátima, altar do mundo" poderá ter um certo exagero nacionalista. Mas "Fátima, altar de Portugal" não estará mais que provado nos números que aqui se expõem? É todo um universo que corta o país na vertical e na horizontal, o íman de Fátima já lá levou, pelo menos uma vez, nove em cada dez portugueses. E, desses que lá vão, quase um terço fá-lo em peregrinação. Um número considerável já lá foi dez, vinte vezes ou mesmo mais.</p>
<p>Fátima volta este ano à mediatização absoluta, com a que será, decerto, a derradeira visita do mariano João Paulo II ao santuário de um culto que ele sempre abraçou, mas que pessoalmente o atingiu ainda mais quando sofreu o atentado à bala, em Roma, num 13 de Maio. Intervenção da mãe de Cristo? Este Papa acredita que sim, e muitos fiéis estão com ele.</p>
<p>Os peregrinos, vindos de todo o lado, começam a chegar agora em força. O santuário quer acolher um milhão quando João Paulo II beatificar Jacinto e Francisca. Falar-se-á de novo no "terceiro segredo". Será desta que o Papa o revelará?</p>
<p>Nove em cada dez portugueses já foram uma ou mais vezes a Fátima e, dos que visitaram o santuário mariano, quase um terço fê-lo em peregrinação, revela uma sondagem da Universidade Católica para o PÚBLICO, Antena Um e RTP.</p>
<p>Ante a pergunta "Quantas vezes já foi a Fátima?", o universo sondado deu apenas 9,5 por cento de portugueses que declaram nunca lá ter ido. Cerca de 10 por cento já lá foram uma, duas ou três vezes; a frequência baixa um pouco a partir daí, mas sobe de novo para 11,5 por cento em relação a dez visitas. Só então os números passam a ser residuais, com "saltos" compreensíveis nos números redondos das 15 visitas (2,8 por cento), vinte (5,7 por cento) e 30 (1,8 por cento). Mas há quem tenha respondido com cem idas ou mais ao local das aparições da Virgem.</p>
<p>Se um considerável número de visitantes (73 por cento) dizem "não" quando se lhes pergunta "Dessas vezes, quantas foi em peregrinação?", os restantes 27 por cento declaram esse motivo, com 9,3 por cento a dizerem que só lá foram uma vez com o objectivo puramente religioso.</p>
<p>Por sexo, as mulheres constituem 56,3 por cento dos visitantes do santuário, estando igualmente em maioria (56,4 por cento) quando o objectivo é a peregrinação.</p>
<p>A faixa mais representativa de visitantes é entre os 35 e os 44 anos, com 20,5 por cento, mas a distribuição etária é muito equilibrada. Ainda por idades, continuam a ganhar os que têm entre 35 e 44 anos entre o grupo de peregrinos, mantendo-se a distribuição homogénea.</p>
<p>Fátima é, em muitos aspectos, um retrato fiel da sociedade portuguesa, e não apenas na questão religiosa. De entre os visitantes do santuário, cerca de 38 por cento têm apenas a escolaridade obrigatória, mas licenciados e bacharéis constituem um quinto. Números semelhantes registam-se entre os peregrinos.</p>
<p>Finalmente, por credos, não é de espantar que 92,2 por cento dos visitantes se declarem católicos. Mas ainda há 5,4 por cento de agnósticos ou ateus. Mais surpreendente é que outros 5,5 por cento de agnósticos ou ateus tenham declarado ter ido a Fátima em peregrinação.</p>
<p t="st">Católicos, metade praticantes</p>
<p>A sondagem infirma outros estudos do género quando se passa à posição religiosa dos portugueses, à maneira como se posicionam quanto ao culto ou quantas vezes o praticam. Se 90,8 por cento dos inquiridos se consideram católicos, já 54,9 por cento se consideram praticantes do catolicismo, com uns consideráveis 31,6 por cento a dizerem que participam uma ou mais vezes por semana em actos de culto.</p>
<p>Fátima, entre a comunidade católica portuguesa, sempre provocou divisões, divergências de leitura, mesmo alguma polémica. Um dos pilares do fenómeno fatimiano é o chamado "terceiro segredo", a parte da mensagem que a Virgem transmitiu aos pastorinhos e que, estando hoje no conhecimento de Lúcia, a vidente que sobreviveu, tem estado também, desde há décadas, nas mãos de papas e de alguns outros membros da corte vaticana.</p>
<p>Muito se tem especulado sobre esse segredo, diz-se que João Paulo II poderá revelá-lo ou levantar um pouco a ponta do véu nesta sua visita, certamente a derradeira ao local de culto que tanto venera.</p>
<p>Interrogados sobre se já ouviram falar do "terceiro segredo", cerca de 78 por cento respondem afirmativamente, pelo que se pode inferir que uma percentagem residual, embora vá a Fátima, desconhece uma das suas mais importantes bandeiras místicas populares. A maioria dos inquiridos (56,5 por cento) quer que o segredo seja revelado, mas um terço não responde e 15 por cento são contrários à sua revelação. Quanto à probabilidade de João Paulo II ou outra autoridade eclesial vir a quebrar o tabu, metade não acredita que isso aconteça.</p>
<p t="st">Um Papa muito apreciado</p>
<p>Esta será, decerto, a última vez que o Papa vai a Fátima, sendo também a última em que deverá visitar Portugal. Com uma saúde frágil, especula-se sobre se não será obrigado a uma "reforma", inédita nos séculos recentes da história da Igreja. E há quem interprete sinais, dizendo muitos especialistas que este Papa se terá "esgotado" politicamente com a recente ida ao explosivo e sagrado Médio Oriente. E que se poderá "esgotar" espiritualmente com a sua derradeira visita à Virgem, em Fátima, com o pretexto da beatificação dos dois pastorinhos já falecidos.</p>
<p>De qualquer modo, a figura deste polaco global e viajante, mediático e firme de princípios, é extremamente popular entre os portugueses: 80 por cento consideram "muitíssimo" ou "muito" a actividade de Karol Wojtyla. Apenas 10,2 por cento a consideram pouco e só 5,8 por cento responderam "nada".</p>
<p>Este é, para os portugueses, "um homem de grande fé" (31,6 por cento) ou "um promotor da paz e da justiça no mundo" (29,8 por cento). Outras expressões para definir o Papa? As classificações "politicamente correctas" como "conservador em moral" (9,7 por cento) e "atraso na modernização da Igreja" (4,6 por cento) ficam atrás do mais anódino "grande líder mundial" (11,9 por cento). Surpreende a definição "é entendido pelos jovens" (apenas 11,5 por cento), quando se sabe que a figura de João Paulo II goza de um carisma especial junto das camadas mais jovens dos crentes.</p>
<p>E à pergunta incontornável e muito "politicamente correcta" sobre se o Papa fez bem em pedir perdão pelo que a Igreja de Roma fez ao longo dos séculos na até há pouco tempo mistura entre poder temporal e espiritual, os portugueses talvez revelem nas suas respostas um passado carregado de realidade ultramarina - uns maciços 86,9 por cento acham que sim, que a Igreja deve penitenciar-se publicamente pelo que fez.</p>
<p>A ficha técnica desta sondagem é igual à publicada ontem no PÚBLICO para o trabalho sobre a situação político-partidária.
</p></texto></artigo>
