<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<artigo file="10mai00.sgm">sec:1ª PÁGINA
Titulo:Enviado do PÚBLICO Percorreu as Terras do Fim do Mundo, Onde Soldados Esfomeados do Governo Angolano Substituíram Os da UNITA
<texto>
<p>É outra exportação de Angola: no norte da Namíbia, Luanda combate a UNITA com um exército de musseque. As forças governamentais chegaram à Jamba a partir do chão da SWAPO. Jovens "rusgados", incorporados à força, fazem pela vida em terra estranha. Vendem o que roubam, do zinco à roupa e ao gado. É uma tropa esquecida, esfomeada e rota. "Lá em casa pensam que morreste". Na Jamba, os negócios de sonho mudaram de uniforme: agora são as FAA que traficam mercúrio, diamantes, também "umas pontas de elefante e de rino". "Isto era um país pacífico", lamentam os namibianos, a braços com os atentados, a indisciplina, as minas. Ambos os lados alimentam um cortejo de violações: deportações, desaparecimentos, execuções, triagem de refugiados, "recrutamentos" à força, incorporações para a morte. A guerra voltou ao rio Cubango - numa margem nova para o grande conflito do Congo.</p>
<p>João tem apenas 18 anos - ou diz ter, porque a sua cara de menino finge muito menos que isso - mas já sabe matar. A primeira vez foi em Mavinga, no Cuando Cubango, a província maldita de Angola, no fim do ano passado, quando as tropas governamentais avançaram sobre território da UNITA. "Houve combate de infantaria, avançámos a pé. Avistei o inimigo à minha frente. Tiro a tiro, angolano dispara contra angolano". A fala triste de João, soldado governamental, ao dizer "angolano contra angolano", permite supor que ele ainda não está cego pela guerra . Mas lá chegará, porque logo emenda para um desabafo de ódio: "Os criminosos de guerra..."</p>
<p>Os "criminosos" são os guerrilheiros que João enfrenta desde que o tiraram do bairro do Prenda, um musseque de Luanda, para combater no longínquo sudeste angolano. O jovem recruta - que tem outro nome, como outros dos soldados citados neste artigo -, transformado em "engenheiro sapador" numa questão de meses, faz parte do contingente que as Forças Armadas Angolanas (FAA) deslocaram para a fronteira entre Angola e a Namíbia. Desde Dezembro de 1999 que as FAA penetraram nas linhas da UNITA a partir de território namibiano, controlando posições estratégicas do Galo Negro ao longo da fronteira até atingir o antigo quartel-general de Jonas Savimbi na Jamba.</p>
<p>No noroeste da Namíbia, a população sabe onde encontrar os soldados das FAA, porque eles também não querem esconder-se: atravessam o rio Cubango e esperam os namibianos em sítios públicos, em cruzamentos ou junto às lojas, para vender por nada o que trazem de Angola. Os pequenos negócios - zinco, janelas, caixilhos, torneiras, gado - permitem-lhes sobreviver, ou aguentar melhor a campanha, porque as FAA nem sempre garantem o abastecimento dos seus próprios homens.</p>
<p>João e o seu grupo oferecem uma amostra paupérrima do que é hoje considerado o maior exército africano: meia dúzia de rapazes de ar esgazeado, abandonados na sombra de um armazém (fechado em dia feriado), mastigando fome num pequeno saco de plástico onde guardam umas bolas de pão. "Há uma semana que chegámos e [os militares] ainda não nos deram comida", nem sabem quando é distribuída nova ração de combate. Medida da fome: os soldados pedem fuba (farinha de milho) antes da avidez pelos cigarros. "Há cinco dias que só temos arroz com manteiga e açúcar".</p>
<p>"Fomos lançados mesmo na má sorte", resume Zequinha, outro sapador de minas que esteve com João "na ofensiva da Jamba" e que o PÚBLICO encontrou no Mukwé, uma localidade ribeirinha na fronteira das províncias namibianas do Kavango e do Caprivi. O grupo repete a mesma história: quase todos são oriundos dos mais pobres dos miseráveis musseques de Luanda - vieram do Prenda, do Golfe, do Cazenga, do Sambizanga -, foram "incorporados" contra sua vontade pelas rusgas que as autoridades angolanas iniciaram depois do início da terceira guerra civil.</p>
<p>Alguns deles passaram por um centro de treino em Menongue, capital do Cuando Cubango. Outros voaram directamente de Luanda para a ofensiva das FAA contra os bastiões da UNITA, repetindo um percurso feito por milhares de angolanos nos anos 80, quando a guerra se combateu em batalhas infernais nas Terras do Fim do Mundo, como o Cuíto Cuanavale.</p>
<p t="st">Na Jamba tráficos mudaram de mãos</p>
<p>O cabo Neto, o mais graduado do grupo (nenhum está armado), explica as cotações de mercado. "Uma chapa de zinco vale cinco 'randes' [cerca de 150 escudos, menos que um maço de cigarros], se for das grandes podes vender por 35". Uma mulher numa "boîte" de uma aldeia próxima, onde os soldados podem "beber, dançar e divertir-se", custa três "randes" (dólares namibianos, de facto). "Oferecemos 1,5 ou dois 'randes' se for uma daquelas que vemos logo que está cheia de aids", uma das que "dormem com seis homens diferentes no mesmo dia". ("Nós protegemo-nos", garante outro sapador-raso.)</p>
<p>Na Jamba, os soldados das FAA substituíram os guerrilheiros da UNITA, mas os tráficos só mudaram de mãos, contam os sapadores que andaram a desminar o "bastião". O Cuando Cubango é uma província muito rica: por menos de cem dólares americanos (vinte contos) compra-se na Jamba um litro de mercúrio que vale pelo menos 5000 dólares (mil contos). Para os diamantes, vindos de Mavinga e de Licua, na fronteira com a Zâmbia, o lucro é igualmente astronómico. O mesmo para o marfim, que, de forma surpreendente, ainda aparece pela Jamba, "umas pontas de elefante e de rino".</p>
<p>Quem compra tudo isso? "Brancos que aparecem por aí..." O comandante das FAA no Mucusso, João Chiundo, atravessou prontamente o rio para vir de canoa ter com os forasteiros na margem namibiana do Cubango. Ficou furioso quando percebeu que eram apenas dois jornalistas, e a jornalistas não se dá "segredos militares". "Querem saber isso para me apanharem lá dentro porque são da UNITA!" O capitão Chiundo voltou ao Mucusso na mesma canoa que transporta as chapas de zinco pilhadas na antiga localidade da UNITA. Havia umas muito compridas estendidas na relva do "porto", já na margem de cá, tão compridas que espantavam os soldados: "Essas aqui são do comandante?"</p>
<p>O cabo Neto é natural de uma zona mineira nas Lundas (nordeste do país) e lamenta mais que os outros a transferência da Jamba para o Mucusso, do lado angolano, em frente ao Mukwé. "Dos diamantes eu sei, conheço bem as pedras, posso avaliar". Agora passa fome nas margens do Cubango mas "em Setembro é a ofensiva final sobre Mavinga e depois disso eu vou entrar no negócio. Aí podes arranjar a tua vida, ficas lá em Portugal..."</p>
<p>Até lá, o cabo Neto é apenas mais um morto-vivo embrulhado num uniforme verde e numas botas que quase perderam a sola porque "estão nos pés há um ano". Neto foi "rusgado" na sua vila quando ia na rua. "A PM [Polícia Militar] apanhou-me e já fui logo, 'sobe no carro!', e de lá puseram-me no Antonov para o Cuando Cubango". Depois do treino em Menongue foi a Luanda antes de ser embarcado para a Jamba e encontrou uma "irmã" que se espantou de o encontrar inteiro. Há mais de um ano que o pai não tem notícias dele: "Lá em casa já te esqueceram, já fizeram as cinzas, pensaram que morreste".
</p></texto></artigo>
