<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<artigo file="10mai00.sgm">sec:1ª PÁGINA
Titulo:Sindicatos: Greve a 60/80%; Governo: 15/20% de Adesão
<texto>
<p>Entre 60 a 80 por cento, dizem os sindicatos. Entre 18 e 20 por cento, clama o Governo. A disparidade de números é uma constante nas greves da Função Pública. Os utentes anteciparam os efeitos da paralisação, o que evitou confusões de maior. Simplesmente, muita gente não recorreu aos serviços públicos, onde os trabalhadores precários asseguraram parte do atendimento.</p>
<p>Independentemente da adesão registada, o Governo reconhece que a paralisação de ontem na Administração Pública - que decorreu a par da dos transportes - foi "uma chamada de atenção" da qual tomará "a devida nota", afirmou o ministro da Reforma do Estado, que tutela o sector. Nada que tenha contentado os sindicatos, uma vez que Alberto Martins reafirmou também, em conferência de imprensa, que a negociação salarial está "encerrada", embora o diálogo se mantenha "aberto" em matérias não salariais.</p>
<p>Por seu turno, os sindicatos avisam que não vão parar se a postura do Governo se mantiver nos próximos dias, nomeadamente a indisponibilidade para renegociar os 2,5 por cento de aumento geral. As próximas acções de luta poderão passar por uma nova concertação das estruturas sindicais afectas à UGT e à CGTP; pelo menos é assa a intenção do STE-Sindicato dos Quadros Técnicos do Estado (UGT), que hoje deverá enviar uma proposta nesse sentido à Frente Comum dos Sindicatos da Função Pública (CGTP) e à Fesap-Federação Sindical da Administração Pública (UGT).</p>
<p>Quanto a números, a disparidade é evidente entre as duas partes. As três estruturas sindicais fazem um balanço "bastante positivo", considerando que a greve "ultrapassou as expectativas" e registou adesões entre 60 e 80 por cento. Segundo a Frente Comum, a paralisação de ontem foi "sensivelmente superior" à greve anterior convocada apenas por esta estrutura, tendo registado 70 por cento de aderentes face aos 65 por cento da paralisação de dia 18 de Fevereiro, num universo de 400 mil trabalhadores. Os sectores onde se registou uma adesão mais elevada, adiantou o coordenador da Frente Comum, Paulo Trindade, foram os da saúde, educação e autarquias. Por seu turno, o STE destaca também a adesão "a 100 por cento" dos técnicos de informática, "que levou à paralisação das alfândegas e dos impostos".</p>
<p>Já da parte do Governo os números são completamente diferentes, embora sem contar com as autarquias locais. "A adesão a esta greve terá ficado um pouco aquém de Fevereiro [greve de dia 18], entre 18 e 20 por cento", estimou o secretário de Estado da Administração Pública, Alexandre Rosa. Um dado que a Frente Comum considera "caricato", pois segundo Paulo Trindade as estimativas do Executivo relativamente à greve anterior apontavam para adesões na ordem dos 15 por cento. No que respeita aos serviços centrais e regionais dos ministérios - sem contar com escolas e hospitais - apontava-se para uma maior mobilização na parte das Finanças, na ordem dos 21,34 por cento.</p>
<p t="st">Precários "travam" greve</p>
<p>A UGT e a CGTP avançaram com a mesma explicação para que a adesão à greve de ontem não tenha sido maior no distrito do Porto: a existência de um elevado número de trabalhadores com vínculo precário ou com contratos a termo certo. Em declarações ao PÚBLICO, dirigentes das duas centrais sindicais garantiram que muitos serviços, designadamente na área da saúde, foram assegurados pelos trabalhadores precários. Apesar de legalmente poderem aderir à paralisação, "muito poucos arriscam dar esse passo" afirmaram. A este propósito, lembraram que só no Centro Hospitalar de Gaia existem cerca de 100 trabalhadores precários.</p>
<p>Na região do grande Porto, a greve teve maior adesão ao nível dos serviços da Saúde e da Segurança Social, na rede escolar e nas autarquias. Nestas últimas, a adesão foi significativa, verificando-se o encerramento de muitos departamentos. Segundo os sindicatos, 60 por cento dos trabalhadores da Câmara Municipal do Porto não trabalharam, número que na autarquia de Marco de Canavezes subiu para os 90 por cento. Nos serviços de recolha de lixos de Matosinhos e Porto a adesão foi total, não saindo um único camião.</p>
<p>Também em Lisboa a existência de trabalhadores precários se terá feito sentir no funcionamento de alguns serviços. O PÚBLICO verificou que o atendimento aos utentes numa repartição de Finanças, com muito menos movimento do que o habitual, era assegurado por estagiários, conforme disse um dos funcionários. Já na Loja do Cidadão, onde a paralisação terá mobilizado 16 por cento dos funcionários, parte dos serviços estavam a ser prestados por trabalhadores a contrato. A tesouraria da Direcção-Geral de Contribuições e Impostos, a Inspecção-Geral de Actividades Económicas e os serviços de Saúde estavam encerrados.</p>
<p>Os sindicatos destacam ainda adesões significativas, da ordem dos 50 por cento, nos serviços da Segurança Social. No Serviço de Estrangeiros e Fronteiras do Aeroporto Francisco Sá Carneiro "apenas funcionaram os serviços mínimos" e serviço da Inspecção das Actividades Económicas registou uma adesão de 90 por cento, verificando-se o encerramento do espaço de atendimento que existe na Loja do Cidadão - onde esteve encerrado, também, o serviço de repartição de finanças e tesouraria. Ainda na cidade do Porto, esteve totalmente encerrado no 2º e o 6º bairro fiscal.</p>
<p>Por sua vez, no distrito de Lisboa, referia ontem o Sindicato dos Trabalhadores da Administração Local, registou-se uma adesão à greve de 100 por cento em quatro juntas de freguesia do concelho de Odivelas e de quatro no Sobral de Monte Agraço. Neste distrito, a greve fez ainda encerrar o atendimento público e tesouraria dos serviços municipalizados de Cascais. A adesão à greve nos serviços de recolha de lixo foi total nas Câmaras da Amadora, Sintra e Loures.</p>
<p>Numa coisa Governo e sindicatos coincidiram: é errado entrar em "guerras de números". Uma posição partilhada pelo líder do PSD, Durão Barroso, que considera, "no essencial, justa a reivindicação de negociações por melhores pensões e salários na Função Pública". Por seu turno, o CDS/PP discorda em comunicado da onda de greves, mas responsabiliza o Governo por "não ser capaz de pacificar a sociedade". Já Francisco Louçã, em nome do Bloco de Esquerda congratulou-se com os índices de mobilização, considerando-os "bastante satisfatórios".</p>
<p>Com Rosa Soares e Lusa
</p></texto></artigo>
