<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<artigo file="10mai00.sgm">sec:1ª PÁGINA
Antetitulo:Futebol
Titulo:Salgueiros Já Vendeu Bilhetes Mais Caros
<texto>
<p>Por razões de segurança, só foram postos à venda 5870 ingressos para o Salgueiros-Sporting, mas os mais caros - 25 e 30 contos - já desapareceram. Só ficaram 400 e dos mais baratos, "apenas" 20 contos.</p>
<p>Uma receita de 63 mil contos para o Salgueiros, a maior de sempre na história do clube. Sócios com opiniões divididas, sportinguistas indignados, portistas a comprar bilhetes. Pelo meio, também havia quem acreditasse que este será o desafio ideal para arranjar um pé-de-meia pessoal, comprando agora ingressos para os vender com mais-valias no dia do jogo. Foi possível ver tudo isto ontem na sede do Salgueiros quando, às 15h00, foram colocados à venda os bilhetes com preço de luxo para o jogo que pode decidir o título - o Salgueiros-Sporting do próximo domingo.</p>
<p>Em pouco mais de 15 minutos, os 550 ingressos mais caros (25 e 30 contos cada) voaram. E, ao fim da tarde, sobravam cerca de 400 bilhetes de "apenas" 20 mil escudos, os quais, acreditam os responsáveis do clube, vão desaparecer hoje de manhã.</p>
<p>Era uma festa para os responsáveis financeiros do clube de Paranhos, que não tinham mãos a medir para acondicionar tanto dinheiro - não se aceitava cheques, só dinheiro vivo, que ia para um enorme caixote de papelão a fazer as vezes de caixa registadora.</p>
<p>Mas nem tudo foram rosas, porque a vistoria que ontem foi efectuada ao Estádio Vidal Pinheiro por elementos da PSP e da Liga diminuiu o número de bilhetes disponíveis: dos seis mil lugares da lotação inicialmente prevista (já com algumas condicionantes de segurança) baixou-se para 5870, para salvaguardar a segurança das pessoas. Esses 130 ingressos terão de ficar por vender, o que significa menos 2600 contos.</p>
<p>O elevado preço dos bilhetes mereceu do ministro da Administração Interna, que tem a tutela do Desporto, a designação de "situação desagradável" o elevado preço dos bilhetes para o Salgueiros-Sporting e o Gil Vicente-FC Porto. "É uma pena que os dois jogos que vão decidir o campeonato se realizem em dois dos mais pequenos campos", comentou ainda Fernando Gomes, que sublinhou o facto de se estar a montar um esquema de segurança "apertadíssimo" e que não será permitido que entre nos estádios "mais uma pessoa que seja do que o número de bilhetes estabelecidos".</p>
<p>Para Alvalade seguiram 900 bilhetes, o que parece manifestamente insuficiente. Por isso, grande parte dos adeptos do Sporting, de vários pontos do país, optaram por se deslocar à sede do Salgueiros. Houve mesmo quem comprasse ingressos por atacado, como aconteceu com os representantes do Núcleo Sportinguista de Braga, que gastaram cerca de 3100 contos. Mais modesto foi Fernando, elemento da Juve Leo da Invicta, que se ficou pelos 25 bilhetes. Insuficientes, garante, para satisfazer os membros da claque verde e branca que viajam em 11 autocarros e que ainda não têm qualquer ingresso. "Isto é um roubo e pode causar problemas", lamenta, deixando uma profecia: "O Linhares diz que só vai à bola quem pode. Eu digo que só fica na I Divisão quem tem estofo. Quem não tem vai para a segunda, que é o que vai acontecer ao Salgueiros, porque o Sporting vai ganhar".</p>
<p t="st">"Candongueiro" comprou 15</p>
<p>Quem não conseguir bilhetes sempre pode apostar em comprar algum na "candonga". É que há quem pretenda ganhar umas mais-valias graças a este desafio. Ricardo Rodrigo, adepto do Unidos ao Porto (clube do campeonato distrital de amadores) e do FC Porto, por exemplo, é daqueles que acreditam que pode ser "um bom domingo". Conseguiu comprar 15 ingressos que agora pretende vender no dia do jogo. "Quero ganhar cinco continhos em cada um, porque não sou de exagerar e estes preços já são um roubo...", confessou, embora não tenha resistido à tentação de ir avisando que, caso os bilhetes esgotem, sempre pode meter "mais alguma coisinha ao bolso". "Sim, porque se puder vender a 10 não vou vender a cinco". Ricardo nem sequer se mostra preocupado com a polícia. "Não estou a tirar nada a ninguém, só compra quem quer". E diz que não será o único.</p>
<p>Supostamente, havia uma limitação à venda dos ingressos: quatro por pessoa. Mas Ricardo Rodrigo tinha 15, o antigo presidente do Salgueiros Carlos Abreu também tinha conseguido bem mais do que o limite. Carlos Abreu não deixou, aliás, de apoiar a direcção por ter decidido elevar o preço dos bilhetes: "O José António Linhares [presidente do Salgueiros] tem de defender o clube, e esta, do meu ponto de vista, é uma boa forma de o defender. Se fosse eu, se calhar ainda eram mais caros...".</p>
<p>Mesmo entre os sócios do Salgueiros há quem não se importe de vender o seu convite. Um deles, que obviamente recusou identificar-se, diz mesmo que não compreende a atitude da direcção do clube. "Isto não se faz, é um roubo, e como sou contra estes preços, estou disposto a vender o meu convite, com cartão de sócio incluído, por 40 contos". Outro preferiu lamentar os efeitos nocivos que esta medida poderá ter no futuro. "Somos um clube que precisa de toda a gente e um dia não temos quem nos dê a mão. Preferia pagar um conto e quinhentos, estar confortavelmente sentado, a ver isto a ficar numa bancada que pode ceder. Mas isto deve ser motivado por A, B ou C", concluiu, no que foi logo admoestado por outros associados, que lhe concediam razão no que respeita às condições de segurança na bancada, mas não lhe perdoavam o facto de "colocar o nome do clube e do presidente na lama". "Você não deve ser salgueirista... Então não temos o direito de marcar os bilhetes como queremos?..." A maioria pareceu concordar...</p>
<p>Mas ontem a fachada do Estádio Vidal Pinheiro acordou pintada com algumas mensagens pouco abonatórias para os responsáveis do Salgueiros. Junto às bilheteiras era possível ler a incrição: "chulos". Outras mensagens diziam: "Sporting sempre", "Gananciosos para a II" ou "Morte Linhares". Isto não impediu a equipa de treinar de porta e boca fechadas, porque o clube decidiu fazer um "black out" até ao dia do jogo. A única nota do treino foi a lesão de Edu, que sofreu uma entorse na tíbio-társica. Mas o treinador Vítor Manuel não estará muito preocupado, porque raramente tem contado com o brasileiro.
</p></texto></artigo>
