<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<artigo file="10mai00.sgm">sec:1ª PÁGINA
Antetitulo:Apagão
Titulo:Todo o Sul do País Ficou Sem Luz Ontem à Noite
<texto>
<p>Um disparo no centro de Rio Maior, um dos principais postos nacionais da rede de distribuição de energia eléctrica, foi a causa revelada pela EDP para "apagão" que deixou ontem meio Portugal sem luz, durante um período que em algumas localidades ultrapassou as duas horas. O "blackout" afectou a distribuição de electricidade desde Torres Vedras ao Algarve. A energia começou a ser reposta vinte minutos depois, mas em vários locais, nomeadamente em alguns bairros de Lisboa e no Alentejo, o regresso da energia demorou bastante mais de uma hora.</p>
<p>Responsáveis da EDP afastaram qualquer hipótese da causa do "apagão" se ter ficado a dever a um acto de sabotagem e anunciaram que vai ser aberto "um inquérito rigoroso".</p>
<p>A avaria, segundo a EDP, começou pelas 22h15 no centro de Rio Maior - um dos principais do país e que tem uma potência de 400 mil KW - e, em segundos, propagou-se por toda a região sul, fazendo disparar os sistemas de diversas sub-estações.</p>
<p>A maioria dos hospitais de toda esta região foram afectados, embora não se tivessem verificado problemas de maior pois encontravam-se equipados com geradores de emergência. O mesmo aconteceu no aeroporto de Lisboa. Situação mais grave foi vivida no sistema ferroviário, que teve o tráfego interrompido durante cerca de 20 minutos em linhas como as de Sintra, Cascais, Azambuja e Vale de Santarém. A Ponte 25 de Abril ficou sem luz durante cerca de uma hora, mas também aí não se verificaram acidentes.</p>
<p>Lisboa, com os semáforos avariados, sentiu alguns probemas de trânsito, mas, segundo a PSP, não ocorreram incidentes de maior. "Não se verificaram assaltos nem acidentes graves e todos os agentes e viaturas disponíveis foram para as ruas", disse ao PÚBLICO uma fonte do comando da polícia.</p>
<p>Mário de Sousa, presidente da EDP, revelava, pela meia noite, que ainda desconhecia a causa da avaria no Centro de Rio Maior e anunciava para hoje um inquérito rigoroso. Mário de Sousa recusou que a origem da avaria se tivesse ficado a dever a uma sabotagem. "Foi uma avaria, cujacausa ainda desconhecemos e que se propagou a todo o país."</p>
<p>Maria Antónia Fonseca, das relações públicas da EDP, também afastou qualquer hipótese de sabotagem ligada à greve geral de ontem: "Quero lembrar que ninguém na EDP esteve em greve. Não foi sabotagem."</p>
<p>Pouco depois, o ministro da tutela, Pina Moura, anunciava por seu turno que ia abrir um inquérito à EDP.</p>
<p>A energia foi sendo retomada de forma sequencial. Em determinadas zonas urbanas voltou às 22h35, mas em algumas áreas de Lisboa, no Barreiro e no Alentejo não tinha sido retomada quando já passava da meia noite. A pior situação viveu-se em Évora, onde a EDP não conseguiu reparar a avaria desde a central, sendo obrigada a enviar para a cidade alentejana um piquete de urgência para reparar os estragos.</p>
<p>O ministro da Administração Interna, Fernando Gomes, acompanhado pelo secretário de Estado adjunto, Manuel Diogo, deslocou-se ao centro de Lisboa do Serviço Nacional de Protecção Civil pouco minutos depois do "apagão" anunciando também ele que irá ser aberto um "rigoroso inquérito para apurar as causas do incidente". Segundo Fernando Gomes não se verificou nenhum incidente grave durante a avaria.</p>
<p>O "apagão" motivou milhares de chamadas telefónicas para os bombeiros e para a protecção civil, principalmente de pessoas que não conseguiam entrar em contacto com a EDP. "Nós próprios [nos Bombeiros] demorámos mais de 20 minutos a conseguir falar para a EDP", disseram responsáveis dos bombeiros de Lisboa.</p>
<p>I.G.S./M.V./L.A
</p></texto></artigo>
