<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<artigo file="10mai00.sgm">sec:1ª PÁGINA
Antetitulo:PSD
Titulo:Marcelo "Dá" Seis Meses a Durão Barroso
<texto>
<p>Marcelo Rebelo de Sousa não fez greve por considerar as exigências demagógicas. Durão Barroso considera-as justas. Mas o ex-líder do PSD só dá seis meses ao actual presidente do seu partido para provar que não se está a afundar.</p>
<p>O ex-líder do PSD, Marcelo Rebelo de Sousa, dá um prazo ao actual presidente, Durão Barroso, para mostrar o que vale. "É preciso esperar mais uns quatro, cinco ou seis meses", disse ontem Marcelo em declarações à Rádio Renascença, nas quais, apesar de criticar o Governo, considera demagógicas as exigências das centrais sindicais que levaram à greve de ontem.</p>
<p>Para Marcelo Rebelo de Sousa o "grande teste [da actual direcção social-democrata] deve ser vivido no final da sessão legislativa" e passará pela actuação do governo sombra criado por Durão Barroso. Nesse teste também será "muito importante a campanha presidencial". Será, então, que se verá se "o partido que dentro da oposição representa o eixo da alternativa", leia-se PSD, consegue ganhar com a queda que já se verifica do Governo, ou se, pelo contrário, há "uma plataforma que se afunda toda", ou seja se "estão todos a afundar-se, com o Governo ainda acima dos outros".</p>
<p>Marcelo afirma que "é indesejável que isso [o afundamento de todos] aconteça", mas não deixa de reconhecer que "há condições para que isso aconteça". O ex-líder social-democrata deixa, assim, claro que não vê razões para acreditar que a quebra de popularidade do Governo represente uma subida da oposição.</p>
<p>Marcelo Rebelo de Sousa dá, pois, um prazo a Durão, tal como na passada sexta-feira tinha feito José Miguel Júdice, em declarações ao PÚBLICO. Para este militante e do PSD e analista político, com "o governo socialsita a desfazer-se", Durão Barroso "tem oito ou nove meses para se agigantar como líder da oposição". "Se issonão acontecer, é natural que, nessa altura eu diga que ele deve ser substituído", garantiu Júdice, acrescentando que Marcelo Rebelo de Sousa "não só tem qualidades como tem todas as condições para regressar à liderança do PSD".</p>
<p>Antes, na passada terça-feira, em entrevista à rádio de Coimbra 90 FM, Júdice tinha-se mostrado descontente com o actual presidente do PSD, afirmando mesmo que "é fácil, muito fácil enfrentar o dr. Durão Barroso" e admitindo que ele "pode cair a seguir às presidenciais".</p>
<p t="st">"Governo a saque"</p>
<p>Na entrevista que deu a Paulo Magalhães e que a Renascença transmitiu em vários noticiários e no programa Edição da Noite, Marcelo Rebelo de Sousa começa por dizer que "o Governo está a saque, está totalmente desgovernado", criticando, nomeadamente, a "falta de previsão no Orçamento de Estado", o desaparecimento do ministro do Trabalho e da Segurança Social, Ferro Rodrigues, e a acumulação de pastas de Pina Moura, ministro da Economia e Finanças. "E o primeiro-ministro continua a tentar não ter nada a ver com nada", continua o professor Marcelo, que ontem foi dar aulas, optando por não fazer greve.</p>
<p>Uma greve que traduz "a desilusão que vai no espírito dos portugueses", mas que, nem por isso, motivou o cidadão Marcelo Rebelo de Sousa a nela participar. Em primeiro lugar, porque entende que quem já teve responsabilidades políticas como ele teve, liderando o maior partido da oposição, e continua a ter, uma vez que é membro do Conselho de Estado, deve pensar duas vezes antes de manifestar o apoio a uma greve. Em segundo lugar, porque "embora discordando do Governo" tem "alguma dificuldade em aderir ao lado demagógico que tem uma greve deste tipo".</p>
<p>Questionado sobre se poderia aderir a esta greve se fosse líder do PSD e candidato a primeiro-ministro, o ex-presidente social-democrata responde: " Acho difícil. É difícil alguém com responsabilidade política aderir a uma greve". Marcelo deixava, assim, a farpaao seu sucessor, Durão Barroso que depois de, na semana passada, ter mostrado compreensão para com a greve dos maquinistas, ontem manifestou o seu apoio à jornada de luta das centrais sindicais.
</p></texto></artigo>
