<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<artigo file="10mai00.sgm">sec:1ª PÁGINA
Antetitulo:Iliteracia
Titulo:Portugueses Não Entendem o Que Lêem
<texto>
<p>Os níveis de analfabetismo diminuíram. Os portugueses sabem ler, só que não entendem o que lêem. Apenas um quinto está à vontade para compreender o que diz um folheto de medicamentos ou um horário de comboios. Mas a culpa não é só de quem não percebe. Quem escreve os documentos burocráticos deve fazê-lo de maneira compreensível, alertam as autoras do estudo "Literacia e Sociedade".</p>
<p>"Posologia: Salvo prescrição contrária do médico, tomar, de manhã e à noite: Crianças: de 1-3 anos: 1/2 colher de chá; de 3-6 anos: 1 colher de chá; de 6-12 anos: 2 colheres de chá; a partir dos 12 anos: dose para adultos. Adultos: 1 colher de sopa." Trata-se de uma informação médica, uma daquelas notas que se encontram no interior da embalagem de um medicamento. Um exemplo de literatura médica comercial que, neste caso, informa sobre as quantidades correctas a ingerir consoante a idade do paciente. O texto foi apresentado a um universo de 1182 indivíduos, no âmbito do Estudo Nacional de Literacia, em 1996. Apenas 274 souberam responder acertadamente à questão: "Em que situações não devem ser tomadas as quantidades referidas?". A resposta era: "Salvo prescrição contrária do médico."</p>
<p>Muitos portugueses não percebem aquilo que lêem. Apenas um quinto da população entre os 15 e os 64 anos tem competência para compreender o que é escrito. Os restantes sofrem de um mal chamado iliteracia. Estas foram algumas das conclusões do estudo dirigido por Ana Benavente, actual secretária de Estado da Educação, há quatro anos atrás e agora confirmado pela equipa coordenada por Firmino da Costa, do Centro de Investigação e Estudos de Sociologia do Instituto Superior das Ciências do Trabalho e da Empresa (ISCTE).</p>
<p>"O que é que se passa com os inquiridos para que não consigam ler documentos tão simples como os que foram apresentados?", questionam-se Raquel Delgado-Martins e Maria Armanda Costa, professoras da Faculdade de Letras de Lisboa, e Glória Ramalho, docente do Instituto Superior de Psicologia Aplicada e responsável pelo Gabinete de Avaliação Educacional do Ministério da Educação. A partir do trabalho de 1996 - em que se testou tarefas como a leitura de mapas, horários dos transportes públicos, tabelas de preços de supermercado, calendários, formulários das finanças, leitura de jornais ou anúncios - decidiram estudar as respostas qualitativamente, ou seja, perceber por que é que eram dadas respostas erradas. O estudo foi ontem publicado em livro, em Lisboa, pela Editorial Caminho.</p>
<p t="st">Dificuldades com documentos burocráticos</p>
<p>As investigadoras analisaram que uma das maiores dificuldades sentidas pelos cidadãos diz respeito à leitura de documentos que classificam de burocráticos. Por exemplo, num aviso de contratação de pessoal por uma autarquia pode ler-se: "Os interessados devem apresentar nesta Câmara Municipal requerimento de admissão ao concurso, no prazo de 15 dias a contar da publicação deste aviso, em modelo próprio a fornecer a quem o solicitar." Foi perguntado qual o prazo para apresentação de candidaturas. Apenas sete em cada 100 responderam com precisão. "Muitos poderiam concorrer, mas seriam poucos os que entregariam a candidatura a tempo", comenta Maria Armanda Costa, que considera que "à maioria das pessoas falta-lhes estratégias de análise da informação lida".</p>
<p>As autoras dividiram os textos em "texto em prosa", aqueles que estão organizados em parágrafos, e "documento", a informação escrita organizada em formato com linhas e colunas, como é o caso dos horários e mapas. Desta divisão constataram que as respostas certas situam-se maioritariamente nos primeiros (cerca de 80 por cento), enquanto que nos documentos é de 50 por cento.</p>
<p>Só que o problema não é só de quem lê, mas de quem escreve. Uma das recomendações deste estudo é para que quem elabora os documentos burocráticos e oficiais os escreva de maneira compreensível. "É preciso estudar a língua através da sua estrutura gramatical e repensar a forma de escrita para que seja acessível a toda a população", aponta Raquel Delgado-Martins.</p>
<p>No estudo "Literacia e Sociedade - Contribuições Pluridisciplinares", as investigadoras defendem que os resultados do seu trabalho deve ser apresentado a professores e formadores. "Na escola, além da língua portuguesa deve haver espaço para trabalhar a interpretação dos documentos. Algo está mal quando ensinamos literatura e nem por isso se lê mais do que um livro por ano. Portanto a escola não prepara e as consequências são que as pessoas não gostam de ler. Se a escola não se preocupar rapidamente, as crianças continuam a sair sem competências de literacia", alerta Raquel Delgado-Martins.</p>
<p>Mas a responsabilidade pelos baixos níveis de literacia não deve ser apenas atribuída à escola. "A sociedade é complexa e a escola não deve ser um bode expiatório", contrapõe Glória Ramalho, que lembra a função dos meios de comunicação social e da sociedade em geral. E uma das maneiras mais simples de ajudar a criar competências de literacia desde a infância será a leitura de histórias, propõe.
</p></texto></artigo>
