<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<artigo file="10abr00.sgm">sec:ECONOMIA
Titulo:Telecomunicações em Aberto
<texto>
<p>Apesar de a cortiça estar na génese do grupo, Américo Amorim não fecha a porta a novos negócios. Nas telecomunicações, onde o grupo já deteve uma participação na Telecel, "algum dia poderá acontecer alguma coisa". Depois da Burmester, não estão excluídas novas aquisições nos vinhos.</p>
<p>A venda da Telecel significou uma saída definitiva da área das telecomunicações?</p>
<p>Não, no mundo dos negócios nada é definitivo. Temos outras coisas em estudo, mas, neste momento, não queria falar muito sobre isso.</p>
<p>Mas fala-se da constituição de uma nova "holding" dentro do grupo. É para as telecomunicações?</p>
<p>Não posso dizer mais que isto: entrámos, saímos, amanhã voltamos a entrar. É assim no mundo dos negócios. Se nos convidarem para parceiros... Nós não temos uma postura de ruptura com a actividade económica. Algum dia poderá acontecer alguma coisa.</p>
<p>Depois da compra da Burmester, vai fazer novas aquisições no ramo vinícola?</p>
<p>A compra da Burmester não foi propriamente uma surpresa. Como actores económicos portugueses, o vinho do Porto é um nicho, e nós privilegiamos estes nichos, numa visão de médio e longo prazo. Face à dinâmica da economia, pensamos que pode ser saudável investir no vinho do Porto.</p>
<p t="st">Mas estão previstas novas aquisições?</p>
<p>Já estamos a plantar vinhas nos terrenos que temos disponíveis, sendo a prioridade optimizar aquilo que comprámos. Se aparecerem oportunidades que preencham as nossas pretensões, é óbvio que, tendo sido feita a opção de estarmos no sector, atendemos a essa possibilidade.</p>
<p>Poderá aliar a área vinícola ao turismo rural na região do Douro?</p>
<p>Ainda não reflectimos sobre isso. Penso que a região do Vale do Douro poderá catalisar, nos próximos anos, algum desenvolvimento turístico. Ainda não temos ideias claras, mas potencialmente algo poderá passar por aí.</p>
<p>J.A. e R.S.
</p></texto></artigo>
