<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<artigo file="10mai00.sgm">sec:CULTURA
Antetitulo:Neta da actriz quer condecorações que estão na posse de um particular
Titulo:Espólio de Palmira Bastos em Tribunal
<texto>
<p>Cinco condecorações pertencentes a Palmira Bastos (1875-1967) estão no centro de uma batalha judicial entre uma neta da actriz e um coleccionador particular. Uma providência cautelar está já a ser analisada no Tribunal Judicial de Vila Nova de Famalicão, mas a luta pelo espólio da actriz promete prolongar-se. Em causa estão cinco condecorações oferecidas por Palmira Bastos e pelas filhas a Fernanda Faria de Carvalho, uma amiga da família e patrona de muitos artistas de teatro. Com a morte de Fernanda, as condecorações e muitos objectos referentes a outros actores foram herdados pelo filho Mário, que os transportou para Famalicão, onde tenciona fazer um museu particular sobre o teatro.</p>
<p>Há mais de 25 anos na posse das condecorações, Mário Faria de Carvalho corre agora o risco de ficar sem aqueles que considera os objectos mais valiosos da sua extensa colecção. Tudo porque Maria de Lurdes Cruz Neves, neta de Palmira Bastos, reivindica para si a posse das insígnias alegando que é legítima herdeira dos bens e que, em Famalicão, as cinco condecorações se podem extraviar ou estragar. Ao que tudo indica, Maria de Lurdes Neves não desiste de levar para Lisboa parte do espólio da avó para, posteriormente, o ceder ao Museu do Teatro, onde poderá ser visto por mais gente e, segundo fonte próxima da família, deverá ser "melhor tratado".</p>
<p>Mário Faria de Carvalho não entende esta posição já que, garante, as condecorações estão "devidamente acomodadas" e expostas num minimuseu na Quinta de Tibães, onde vive a família do coleccionador famalicense. "Tenho muito gosto no espólio de Palmira Bastos", referiu ao PÚBLICO Faria de Carvalho, que não admite sequer a ideia de ter que entregar os objectos que herdou e que foram oferecidos à sua mãe. Para além das condecorações, em Famalicão estão ainda diversas fotografias autografadas pela artista e com dedicatórias para os vários membros da família Faria de Carvalho.</p>
<p>Esta questão está já a causar alguma celeuma entre a comunidade teatral e levou mesmo a que o actor Jacinto Ramos aceitasse depor em tribunal para dizer que as condecorações devem permanecer onde estão. "Em nenhum outro local a memória de Palmira Bastos seria tão bem preservada", referiu o actor que, de vez em quando, também oferece ao coleccionador famalicense alguns dos seus objectos pessoais para que possam figurar no futuro museu particular. Para além de Palmira Bastos e de Jacinto Ramos, também lembranças de outros actores e actrizes fazem parte da vasta colecção de Faria de Carvalho. Um "amor" ao palco que é agora usado como um dos argumentos para que as condecorações daquela que foi uma das maiores actrizes portuguesas permaneça em Famalicão.</p>
<p>Emília Monteiro
</p></texto></artigo>
