<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<artigo file="10mai00.sgm">sec:CULTURA
Antetitulo:Bienal do Livro de São Paulo encerrou no domingo
Titulo:O Sucesso Brasileiro de Hélder Macedo
<texto>
<p>Depois do lançamento, no ano passado, no Salão do Livro do Rio de Janeiro, do romance "Pedro e Paula", o escritor português Helder Macedo volta a estar em destaque no Brasil, agora com a publicação de "Viagem de Inverno". Passa assim a estar também disponível naquele país a poesia do "admirável escritor em prosa", conforme lhe chamava há dias Ubiratan Brasil no jornal "Estado de São Paulo".</p>
<p>O lançamento de "Viagem de Inverno" coincidiu, refira-se, com a realização, em São Paulo, da décima sexta edição da conceituada Bienal Internacional do Livro, que domingo encerrou as suas portas. Com oitocentas editoras presentes, o salão paulista reclama o estatuto de o maior da América Latina e o terceiro maior do mundo, logo a seguir à feira de Frankfurt e ao norte-americano Book Export. A edição deste ano foi, de resto, fértil em novidades, tendo sido apresentadas novos títulos de alguns dos mais conceituados escritores brasileiros.</p>
<p>Uma das vedetas da Bienal foi Rubem Fonseca, que acaba de editar "O Doente Moliére", um romance policial integrado na colecção "Literatura ou Morte" da Companhia das Letras (ver última edição do suplemento "Leituras"). O quarto volume desta colecção foi também apresentado em São Paulo: chama-se "Medo de Sade" e tem a assinatura de Bernardo Carvalho, um dos nomes mais estimulantes da nova literatura brasileira e cujo livro "Teatro" foi em Dezembro lançado em Portugal pela Cotovia.</p>
<p>A Bienal foi ainda agitada por um novo livro do baiano João Ubaldo Ribeiro, cujo título anterior, "A Casa dos Budas Ditosos", constituíu um sucesso de vendas em Portugal e no Brasil. "O Conselheiro Come" reúne um conjunto de 43 crónicas publicadas pelo escritor ao longo da década de 90, versando sobre o ofício da escrita. Incluído no volume está ainda a "Carta ao Presidente", um texto em que Ubaldo Ribeiro tece críticas indignadas à governação brasileira e àquilo que considera ser a ausência de rumo político e económico do presidente Fernando Henrique Cardoso. "O Conselheiro Come", tal como "O Doente Moliére", chegou já aos "tops" dos mais vendidos nas livrarias do Brasil.</p>
<p>Rubem Fonseca volta ainda a estar em destaque numa outra colectânea lançada durante a bienal, "Os Cem Melhores Contos Brasileiros do Século", que reúne textos de 77 escritores e tem também um lugar reservado entre os sucessos editoriais do ano. Igualmente lançada em São Paulo foi a colectânea "Invenção da Memória", que reúne uma série de contos de outro dos nomes incontornáveis da literatura brasileira: Lígia Fagundes Telles. A escritora foi, de resto, objecto de uma homenagem durante a realização da Bienal, tal como sucedeu com outro nome grande das letras do Brasil, João Cabral de Melo Neto, recentemente desaparecido.</p>
<p>No meio da agitação editorial provocada pela realização do evento paulista, destaque ainda para a publicação de "Cittá di Roma", a última incursão ficcional de Zélia Gattai, a mulher de Jorge Amado.</p>
<p>Jorge Marmelo
</p></texto></artigo>
