<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<artigo file="10mai00.sgm">sec:CULTURA
Titulo:Mais Barroco Espanhol
<texto>
<p>Há concertos que sofrem de uma conjuntura azarada: uma semana depois da Festa da Música estava-se ainda na "ressaca" para voltar ao CCB, no domingo, ouvir El Ayre Espanõl. E havia ainda outra questão: depois do espantoso concerto-festa de Jordi Savall, La Capellà Reale Hespèrion XXI, no passado dia 9 de Abril na Gulbenkian, "O Esplendor do Barroco Ibérico no Tempo de Calderón de la Barca", haveria o interesse em ouvir um repertório sucedâneo? A resposta do público foi escassa, a consideração musical também é problemática.</p>
<p>O conjunto dirigido por Eduardo López Banzo, e que na voz da soprano Marta Almejano tem o seu reconhecível emblema, tem explorado o barroco espanhol em terrenos não abordados pelas hostes savallianas, caso das "cantadas" de Joseph de Torres e Antonio de Literes, compostas para a capela da corte madrilena, cerca de 1700. Esta forma espanhola de "cantata", embora não imune ao exemplo italiano, sobretudo de Alessandro Scarlatti, tem várias particularidades: descende ainda do teatro de Calderón e do género cénico dos "tonos humanos", por um lado, e por outro, sendo música de corte, celebrava ocasiões litúrgicas, mas com a particularidade de recorrer nos textos a elementos da mitologia clássica - aliás também patentes nas primeiras óperas espanholas, como "Los Elementos" de Literes, que o grupo gravou na sua série para a etiqueta Deutsche Harmonia Mundi.</p>
<p>Por todos essas razões, a "cantada" é um género diferente daquele outro dominante no barroco religioso ibérico, os vilancicos, e conhecê-la é certamente curioso - e era a primeira ocasião para isso em Portugal. Mas ouvir quatro delas num concerto não ultrapassou esse nível de curiosidade.</p>
<p>É permitido supor que a capela da corte teria outros meios, e o canto de Almejano, com aquele tão peculiarmente hispânico uso de melismas, não foi suficiente para contrariar uma certa monotonia (pela falta de outras vozes e de outros instrumentos, sobretudo nos sopros, em que a restrição a um único oboé muito contribuiu para a impressão de pouca cor, pela ausência de momentos mais pitorescos como os das "xácaras"), porventura apenas ressalvada na cantata de Literes, as outras três sendo de Torres.</p>
<p>Tendo Savall, numa das suas habituais mudanças de programa, renunciado à projectada apresentação em versão de concerto de "Celos aun del aire matan" de Calderón e Juan de Hidalgo (a mais antiga ópera espanhola preservada, a partitura completa tendo aliás sido localizada por Luís de Freitas Branco na Biblioteca de Évora), talvez que uma outra ópera, também em versão de concerto, seja uma possibilidade futura para um maior número de público vir a conhecer os méritos do trabalho de El Ayre Espanõl - e, acrescente-se, isso é, neste momento, em termos concretos de género, o que nos falta ouvir em concerto de "barroco ibérico", e mais em particular daqueles géneros que, por ausência de grandes teatros de corte, floresceram em Espanha mas não em Portugal.
</p></texto></artigo>
