<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<artigo file="10mai00.sgm">sec:CULTURA
Titulo:Breves
<texto>
<p>No valor de 25 mil contos, o maior prémio literário do mundo, contemplando uma única obra de ficção, foi atribuído anteontem à noite ao romancista britânico Nicola Barker, que assim deixou para trás nomes famosos como a nobel Toni Morrison, o vencedor do Pulitzer de 1999 Michael Cunningham, ou Philip Roth.</p>
<p>Nomeados para a edição deste ano do Prémio Literário Internacional de Dublin estavam 101 títulos, escolhidos por bibliotecas públicas de mais de 100 cidades, em 34 países.</p>
<p>Barker - que venceu com o romance "Wide Open", história de um grupo de inadaptados que se reconcilia com a vida durante uma estadia numa ilha remota - foi descrito pelo júri como "um dos mais interessantes escritores da Grã-Bretanha".</p>
<p>Da obra galardoada considerou-se que leva o realismo mágico e a "tradição grotesca a novas e arriscadas alturas".</p>
<p t="st">Descoberto fragmento do escultor Donatello</p>
<p>Uma parte de um sarcófago da basílica de São Lourenço de Florença, atribuída a Donatello e considerada uma obra-prima da esculta da Renascença, foi descoberta numa colecção particular. Foi uma historiadora de arte, Isabella Lapi Ballerini, que encontrou, por acaso, a parte que faltava: a asa direita do sarcófago realizado nos anos 1463-1464 e usado como sepultura dos florentinos Niccolo e Fioretta Martelli.</p>
<p>A obra, em forma de cabaz, colocada até 1898 no subsolo da basílica, foi transferida para a capela Martelli do edifício. O coleccionador pôs a peça à disposição da Superintendência cultural de Florença que indicou que ela será brevemente reposta no seu lugar. Até agora uma cópia desta peça completava a obra de Donatello.</p>
<p t="st">"Einstein do Sexo" abre Festróia</p>
<p>"Einstein do Sexo", filme do realizador alemão Rosa von Pernau, é o principal destaque da sessão de abertura da XVI edição do Festróia, que se realiza em Setúbal, de 1 a 10 de Junho. É uma obra que retrata o percurso de R. Hirsham, um sexólogo que revolucionou o conhecimento científico da homossexualidade e que acabou por ser uma das vítimas do nazismo.</p>
<p>Este filme de Rosa von Pernau será exibido no renovado cinema Charlot, recentemente adquirido pela Câmara de Setúbal, que constitui a mais moderna sala de cinema da cidade, apetrechada com todos os meios de projecção, incluindo o Digital Video. Este cinema, juntamente com o Fórum Municipal Luísa Tody que continua a ser o principal espaço do Festróia, serão as duas salas de cinema escolhidas para exibir cerca de 140 filmes de 40 países que foram seleccionados para a XVI edição do Festival Internacional de Cinema.</p>
<p>O certame que, este ano é dedicado aos 500 anos da descoberta do Brasil, tem como convidada de honra a actriz brasileira Zézé Mota, considerada a mais destacada intérprete do cinema afro-brasileiro e que se desloca a Portugal para receber o prémio da Festróia - Golfinho de Ouro -, pela sua carreira cinematográfica. No encontro estará também presente o produtor brasileiro Thomaz Farkas, conselheiro da Cinemateca de São Paulo, tido como o mais importante produtor brasileiro no campo das curtas-metragens. A retrospectiva completa da sua obra deverá ser apresentada no Festival Internacional de Cinema de Tróia. Para assinalar os 500 anos da descoberta do Brasil, a direcção da Festróia está também a preparar um colóquio internacional sobre o intercâmbio cultural entre os dois países.
</p></texto></artigo>
