<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<artigo file="10abr00.sgm">sec:ECONOMIA
Antetitulo:64 hotéis em Portugal e 20 em Cuba
Titulo:Turismo e Imobiliário em Crescimento
<texto>
<p>As áreas do turismo e do imobiliário tem vindo a conquistar peso no volume de negócios do grupo Amorim. Vão ser investidos 25 milhões de contos na construção de novos hotéis em Portugal e o grupo volta a apostar nos centros comerciais.</p>
<p>O projecto do grupo Amorim para a área do turismo é ambicioso: 64 unidades hoteleiras em Portugal, em parceria com o grupo francês Accor, a concretizar até ao segundo semestre de 2002. Segundo Rui Alegre, administrador do grupo que esteve presente na entrevista do PÚBLICO a Américo Amorim, "o investimento rondará os 25 milhões de contos", o que permite apontar para "uma facturação de 25 milhões de contos" dentro de dois anos. O jovem gestor adianta que o "projecto privilegia hotéis de diferentes categorias - Ibis, Novotel, Sofitel e Mercury - e algumas unidades de Formule 1 nos grandes centros urbanos". Neste momento, estão já em construção dez unidades hoteleiras em Portugal.</p>
<p>Cuba, por sua vez, representa a segunda prioridade do grupo, onde tem, neste momento, projectada a construção de dez hotéis - um primeiro passo para dar forma ao objectivo de ter cerca de vinte unidades hoteleiras em terras de Fidel Castro. Concluída esta estratégia, o grupo, segundo Rui Alegre, "terá uma facturação gerida de 25 milhões de contos".</p>
<p>A internacionalização da "sub-holding" Amorim Turismo passa ainda por Moçambique, estando já em construção um de três hotéis em Maputo. Prevê-se também a construção, a médio e longo prazo, de oito ou nove unidades hoteleiras na Beira e em Nampula.</p>
<p>Apesar de algumas tentativas, ainda não foi alcançado o objectivo de entrar no mercado tunisino. Há 30 anos com actividade económica neste país, através do sector corticeiro, o grupo desenvolverá um projecto, à semelhança do de Moçambique, para todo o país. Investir em Angola, um sonho antigo de Américo Amorim, está ainda na calha devido à instabilidade política.</p>
<p t="st">Regresso aos centros comerciais</p>
<p>No sector imobiliário, e depois do sucesso do Arrábida Shopping, que serviu de "moeda de troca" para negociar a saída da Compagnie Financiére du Suez - que tinha uma participação de 20 por cento na "holding" Amorim Investimentos e Participações -, o grupo admite entrar em força nos centros comerciais. Rui Alegre revela que", a curto prazo", serão construídos, pelo menos, dois novos centros comerciais, na grande Lisboa e no grande Porto. Trata-se de um nicho de mercado que sofreu alguma estagnação, pois o grupo não conseguiu ver concretizados os projectos que se propusera realizar.</p>
<p>A estratégia da "sub-holding" Amorim Imobiliária não se fica por aqui, pois, como afirma Rui Alegre, o grupo "não faz imobiliário ao metro quadrado, privilegia nichos de mercado", numa óptica de garantir a rendibilidade dos capitais investidos.</p>
<p>Outro negócio que o grupo se propõe explorar é o das residências para idosos. Neste momento, estão em construção cinco lares de terceira idade de um projecto de 11, num investimento da ordem dos 30 milhões de contos. Rui Alegre considera que o grupo "está com uma forte expansão no sector imobiliário", tendo vindo a registar "uma rendibilidade da ordem dos 3,5 milhões de contos". E adianta que o volume de negócios, "que é sempre muito cíclico consoante as concentrações de empreendimentos de habitação", ronda, anualmente, os dez milhões de contos.</p>
<p>J.A. e R.S.
</p></texto></artigo>
