<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<artigo file="10abr00.sgm">sec:ECONOMIA
Antetitulo:Américo Amorim fiel às suas origens
Titulo:"Não Perdi a Noção do Escudo"
<texto>
<p>Encara o trabalho como um "hobbie" e confessa evadir-se frequentemente para junto da natureza. Os amigos e a família são parte integrante da identidade de Américo Amorim, que, após anos de silêncio, aceitou conceder uma entrevista ao PÚBLICO. Aos 65 anos, continua imbuído no espírito do grupo, que lidera há mais de quatro décadas. Apesar dos milhões que gere, assume-se como uma pessoa humilde. Diz não ter vocação e ambição políticas, mas defende reformas urgentes no país.</p>
<p>Ainda trabalha muitas horas por dia?</p>
<p>Trabalho, com muito prazer, dez a 12 horas por dia. Gosto de trabalhar. O trabalho é um "hobby".</p>
<p t="st">Pára ao fim-de-semana? Faz férias?</p>
<p>Tenho uma família que prezo muito. Faço muitos</p>
<p>fins-de-semana prolongados no Alentejo, mas como não consigo estar muito tempo parado aproveito para tratar das minhas actividades no Alentejo. Faço férias, gosto de descansar um bocado, mas tenho dificuldade em fazer 15 dias de férias.</p>
<p t="st">A sua mulher convive bem com isso?</p>
<p>Perfeitamente. Ao fim de todos estes anos, voltava a casar com ela. É preciso alguma magia para o casal se entender.</p>
<p t="st">Como ocupa os seus tempos livres?</p>
<p>Há duas coisas que faço sempre que posso: jogar ténis e estar duas ou três horas sozinho, a andar a pé, tendo sempre como cenário árvores, animais ou relvado. Cimento, apartamentos e trânsito já não, pois não tenho a mesma nitidez mental. Nessa altura penso em tudo. Levo um pequeno bloco e vou tomando notas.</p>
<p t="st">Troca de carro com frequência?</p>
<p>Não sou um gastador. Não mudei em nada os meus hábitos de vida. Troco de carro quando tenho de trocar. Nasci em circunstâncias que não foram completamente fáceis. Posso perceber quanto custa ganhar dinheiro e, por mais milhões que possa gerir, não perco a noção do escudo. As nossas origens nunca são anuladas.</p>
<p t="st">Não se identifica com os novos ricos?</p>
<p>Não. Quando preciso de sapatos, compro cinco ou seis para não perder tempo. Depois, passo um ano ou dois sem me preocupar com o assunto. Com o alfaite é a mesma coisa, faço logo seis ou sete fatos... A minha mulher é que escolhe as gravatas. Quando vou para fora, ela põe as gravatas junto das respectivas camisas, porque não entendo nada dessas coisas de moda.</p>
<p>Não fica preocupado ao constatar que os jovens, hoje em dia, são mais gastadores?</p>
<p>Nas novas gerações, há jovens magníficos... e outros que não querem nada. Preocupo-me quando passo perto das faculdades e vejo o parque automóvel dos estudantes, pelo nível que tem. Posso entender que a mudança é uma atitude saudável, mas algum sentido de rigor seria positivo.</p>
<p t="st">"Filiado em Portugal"</p>
<p>f+b</p>
<p>f-bComo avalia este Governo?</p>
<p>O Governo, na sua globalidade, é um bocado complicado. Há coisas que penso que o Governo deveria fazer, como a reforma da administração, justiça, saúde e educação. Reconheço que não é fácil, mas é preferível fazer uma reforma, mesmo que não seja a perfeita, do que continuar nesta indefinição.</p>
<p t="st">É filiado em algum partido?</p>
<p>Não. Sou filiado em Portugal. Sou a favor da democracia e da existência de vários partidos. Nunca tive nem vocação nem ambições políticas.</p>
<p t="st">Mas não se identifica muito mais com o PSD?</p>
<p>Encontramos na Europa duas grandes linhas políticas, as do PSD e do PS, apesar de muitas vezes o PS governar mais à direita do que o PSD e vice-versa. Convivo bem neste enquadramento político.</p>
<p t="st">Qual é o político que mais admira?</p>
<p>Prefiro destacar um período de governação, o do primeiro mandato do professor Cavaco Silva, que foi extremamente importante para o país.</p>
<p>O primeiro governo de António Guterres agrada-lhe mais que o segundo?</p>
<p>Bastante mais.</p>
<p>Não é adepto de permanências prolongadas de um partido no Governo?</p>
<p>Sim e não. Aparentemente, e apesar de ainda sermos uma jovem democracia, a história está a mostrar-nos que a segunda legislatura de um mesmo partido é menos favorável do que a primeira.</p>
<p t="st">A oposição não tem responsabilidades nisso?</p>
<p>Não só, mas também. A democracia precisa de oposições fortes. O problema principal dos partidos é encontrar um líder forte, e líderes não se fabricam, nascem com esse carisma. Um partido sem um líder carismático fica anos à procura da sua própria identidade.</p>
<p t="st">Santana Lopes nasceu com esse carisma?</p>
<p>Tem outro cariz que não tem Durão Barroso.</p>
<p>Tem havido alguma controvérsia no associativismo empresarial. É adepto de uma fusão da AEP, AIP e CIP?</p>
<p>Estamos num país onde, normalmente, toda a gente quer ser presidente. Dentro das várias associações que existem no país, e conheço-as a todas, o trabalho de mérito e de fundo foi feito pela Associação Empresarial de Portugal nos últimos 15 anos, com destaque para a a Exponor e o Europarque. (...) A fusão seria inviável. Mas deveria haver uma maior articulação entre as associações, para que houvesse uma só voz.
</p></texto></artigo>
