<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<artigo file="10abr00.sgm">sec:ECONOMIA
Antetitulo:Análise da PricewaterhouseCoopers
Titulo:O Orçamento Fiscal Saído do Parlamento
<texto>
<p>A votação na especialidade da proposta de lei de Orçamento do Estado para 2000 (OE) introduziu, por iniciativa dos grupos parlamentares do Partido Socialista e do Partido Popular, significativas alterações na Proposta de Lei que tinha sido apresentada pelo Governo.</p>
<p t="st">IRS - Impostos sobre o Rendimento das Pessoas Singulares</p>
<p>O IRS foi, como seria de esperar, o imposto onde foram introduzidas o maior número de alterações à Proposta de Lei que tinha sido apresentada pelo Governo.</p>
<p>Medidas imediatas</p>
<p>Continuação por mais um ano da "cláusula de salvaguarda" - O Orçamento do Estado para 1999 (OE99) introduziu uma relevante alteração à estrutura do imposto. A quase totalidade dos abatimentos ao rendimento líquido total foi transformada em deduções à colecta. Esta alteração, que visava assegurar uma maior progressividade na tributação do rendimento, acabou por vir a ser suspensa mediante a introdução de uma cláusula de salvaguarda no articulado do OE99. A votação na especialidade aprovou a continuação da suspensão do novo regime para 2000.</p>
<p>Esta cláusula abrange os contribuintes com rendimentos brutos anuais por agregado familiar inferiores a dez mil contos, desde que, relativamente aos rendimentos de 1999, tenham utilizado as regras legais vigentes para o ano de 1998 (v.g. abatimentos ao rendimento).</p>
<p>Esta limitação parece violar o princípio da igualdade, na medida em que permite tributar de modo diferente contribuintes com a mesma capacidade contributiva.</p>
<p>Tributação expressa de vários rendimentos em espécie - A Lei do OE 2000, ao pretender clarificar o conceito de remunerações em espécie, veio incluir formas de remuneração que, substancialmente, já eram tributadas na legislação anterior.</p>
<p>Ao não ter sido dado carácter interpretativo à nova norma, ela vem criar sérias dúvidas sobre o enquadramento tributário das situações passadas, possibilitando a existência de situações de manifesta desigualdade entre os contribuintes que já pagaram impostos e os que nada pagaram.</p>
<p>O OE 2000 explicita que constituem rendimentos do trabalho dependente as importâncias despendidas pela entidade patronal com viagens e estadas, de turismo e similares, não conexas com as funções exercidas pelo trabalhador ao serviço da empresa.</p>
<p>O OE 2000 explicita, ainda, que constituem rendimentos do trabalho dependente os ganhos resultantes de acordos de opções sobre acções (vulgarmente designados por planos de acções, ou "stock options plans"), ainda que não atribuídos directamente pela entidade patronal.</p>
<p>A administração tributária já se tinha pronunciado no sentido da qualificação como rendimento do trabalho dependente do valor pago pela entidade patronal para suportar a diferença entre o valor acordado previamente e a cotação das acções no momento do exercício do direito pelo trabalhador. A versão do OE aprovada permite, pelo menos para as situações passadas, pôr em causa esta interpretação da administração tributária.</p>
<p>Subsídio de refeição atribuído através de vales de refeição - Uma discutível medida, criada pelo OE 1995, fica finalmente operacionalizada, mediante a criação de uma obrigação declarativa para as empresas emitentes dos vales e as entidades utilizadoras dos mesmos - a sua não sujeição a IRS, na parte em que não exceda 70% do valor pago aos funcionários públicos.</p>
<p>Tributação das indemnizações por cessão de contrato de trabalho, de prestação de serviços ou por cessação das funções de administrador ou gerente - Passa a ser considerado o valor da remuneração correspondente à média dos últimos 12 meses.</p>
<p>Preservativos passam a ser dedutíveis como despesas de saúde - Os preservativos passam, a partir de 2000, a estar incluídos no elenco das despesas de saúde, na medida em que passam a ficar sujeitos a taxa reduzida de IVA. É uma medida que encontra fácil explicação nos mais elementares princípios de saúde pública.</p>
<p>Redução das deduções globais para os profissionais independentes - Em relação aos sujeitos passivos da Categoria B que não disponham de contabilidade organizada, confirma-se a descida do limite legal das deduções de 32,5 por cento para 25 por cento do volume de negócios ou da prestação de serviços. Este redução do limite das deduções implica um aumento significativo da carga fiscal para os profissionais independentes, que em muitos casos deverão optar por passar a ter contabilidade organizada.</p>
<p>Tributação autónoma das despesas de representação e com viaturas - Em linha com idêntica alteração no IRC, o OE passa a incluir no elenco das despesas tributadas autonomamente em IRS, a uma taxa de 6,4 por cento, as despesas de representação e os encargos com viaturas ligeiras de passageiros efectuadas por sujeitos passivos das categorias C e D que possuam ou devam possuir contabilidade organizada.</p>
<p>Esta medida actuará principalmente sobre as empresas individuais que declaram prejuízos.</p>
<p>Redução do benefício fiscal aos dividendos de acções cotadas - Os dividendos distribuídos de acções admitidas à negociação nos mercados de bolsa passam a ser tributados no exercício de 2000, em 60 por cento, e no exercício de 2001, em 80 por cento.</p>
<p>Mecanismos de controlo dos rendimentos isentos, não sujeitos a retenção ou sujeitos a taxa reduzida - As entidades devedoras destes rendimentos passam a ser obrigadas a entregar à DGCI uma declaração a eles relativa, bem como a possuir registo actualizado dos titulares dos mesmos e dos documentos comprovativos da isenção, da dispensa de retenção na fonte ou da redução de taxa. A aplicação destes mecanismos de controlo está em aparente conflito com o nosso sistema pouco flexível de levantamento do sigilo bancário.</p>
<p t="st">Autorizações legislativas</p>
<p>Tributação do uso das viaturas das empresas - O Governo ficou autorizado a consagrar expressamente como rendimento do trabalho dependente a atribuição do uso de viatura da entidade patronal no interesse do próprio trabalhador e a transferência de propriedade da mesma para este por preço inferior ao valor de mercado.</p>
<p>É um prática seguida na generalidade dos países de União Europeia, não sendo pois difícil a futura definição dos critérios de quantificação.</p>
<p>Regime forfetário para pequenos contribuintes - Volvidos mais de dez anos sobre a Reforma Fiscal, o Governo toma finalmente a iniciativa de prever a criação de um regime simplificado de tributação para os sujeitos passivos do IRC e da categoria C de IRS com volume total de proveitos anual inferior a 30 mil contos.</p>
<p>Em termos práticos, pela aplicação da taxa de 1,5 por cento, um contribuinte que declare um volume de vendas de 15 mil contos suportará um montante anual de imposto de 225 contos.</p>
<p t="st">IRC - Impostos sobre o Rendimento das Pessoas Colectivas</p>
<p>A versão aprovada do Orçamento do Estado para 2000 não introduziu, em sede de IRC, alterações significativas às medidas que constavam da proposta apresentada à Assembleia no dia 1 de Fevereiro.</p>
<p>Confirma-se, assim, a redução da taxa de IRC em dois pontos percentuais, de 34 para 32 por cento, e o aumento de 75 para 85 por cento das entregas a título de pagamentos por conta (neste caso, apenas para as empresas que tenham um volume de negócios superior a cem mil contos.</p>
<p>Refira-se ainda a eliminação mais rápida do benefício fiscal sobre os dividendos de acções cotadas e a correcção à taxa aplicável, de 7,5 para 6,4 por cento, na tributação autónoma de despesas de representação e de encargos com viaturas ligeiras de passageiros.</p>
<p t="st">Medidas imediatas</p>
<p>Taxa de IRC: redução da taxa - A taxa de IRC aplicável aos rendimentos obtidos em períodos de tributação cujo início ocorra a partir de 1 de Janeiro de 2000 passou a ser de 32 por cento.</p>
<p>Pagamentos por conta: novas regras - Os pagamentos por conta dos contribuintes com um volume de negócios superior a cem mil contos passam a corresponder a 85 por cento do imposto liquidado no exercício anterior, líquido de retenções na fonte não susceptíveis de compensação ou reembolso. Para os contribuintes com um volume de negócios entre os 30 mil e os cem mil contos, os pagamentos por conta mantêm-se nos 75 por cento. Em ambos os casos, o valor apurado será repartido por três pagamentos, de igual montante, arredondado por excesso para o milhar de escudos. Empresas com volume de negócios inferior a 30 mil contos ficarão dispensadas de efectuar pagamentos por conta.</p>
<p>Despesas de representação e encargos com viaturas ligeiras: tributação autónoma - Passam a ser tributadas autonomamente, à taxa de 6,4 por cento, nos mesmos termos referidos no IRS.</p>
<p>Variações patrimoniais negativas: gratificações a membros do órgão de administração - As importâncias atribuídas a membros do órgão de administração, a título de participação nos resultados, passam a concorrer para a formação do lucro tributável, mesmo quando excedam o dobro da remuneração mensal do beneficiário, desde que este não detenha, directa ou indirectamente, pelo menos, um por cento do capital social.</p>
<p>Adicionalmente, foi alargado o conceito de titularidade indirecta às partes de capital detidas pelo cônjuge, ascendentes e descendentes até ao segundo grau. Estas alterações produzem efeitos desde 1 de Janeiro de 1999.</p>
<p>Fusões e cisões de sociedades residentes: evasão fiscal - O regime de neutralidade fiscal poderá não ser aplicável às fusões e cisões em que as sociedades intervenientes não tenham a totalidade dos seus rendimentos sujeitos ao mesmo regime de tributação em IRC.</p>
<p>Declaração verbal de inscrição, alterações ou de cancelamento no registo - Estas declarações poderão ser substituídas por declaração verbal, efectuada pelo sujeito passivo, desde que a repartição de finanças competente disponha dos meios informáticos adequados.</p>
<p>Mecenato Social - Passam a ser aceites como custo fiscal, até ao limite de 8/1000, os donativos atribuídos a organizações não governamentais e a outras entidades promotoras de auxílio a populações carecidas de ajuda humanitária, em consequência de catástrofes naturais ou de outras situações de calamidade, que se encontrem devidamente reconhecidas pelo Estado.</p>
<p>CFI: investigação e desenvolvimento tecnológico - É prorrogado aos exercícios fiscais de 2001, 2002 e 2003 o regime de crédito fiscal ao investimento em investigação e desenvolvimento tecnológico.</p>
<p>Donativos: Jubileu do ano 2000 - Os donativos concedidos entre 1 de Janeiro de 2000 e 31 de Julho de 2001 à Diocese do Porto, enquanto entidade organizadora daquelas comemorações, são considerados custos em 140 por cento.</p>
<p>Incentivos excepcionais: descongestionamento das pendências judiciais - Foram estabelecidos incentivos, abrangendo igualmente o IVA, com carácter excepcional e transitório, para o descongestionamento das pendências judiciais propostas até 31 de Dezembro de 1999.</p>
<p>Espera-se que o Governo tenha quantificado o custo fiscal destes incentivos, que, na nossa opinião, não deverão ser nada despiciendos.</p>
<p t="st">Autorizações legislativas</p>
<p>Taxa reduzida de IRC - O Governo fica autorizado a estabelecer uma taxa de 25 por cento para empresas com volume total de proveitos entre 30 mil e cem mil contos.</p>
<p>Devolução de retenções na fonte sobre lucros distribuídos - O Governo está autorizado a estabelecer regras que possibilitem a devolução do excesso de imposto retido aquando da distribuição de lucros de uma afiliada à respectiva sociedade mãe, nos casos em que seja demonstrada, "a posteriori", a permanência da titularidade da participação durante, pelo menos, dois anos consecutivos. Não se prevê o pagamento de juros sobre esta retenção temporária.</p>
<p>Declaração de substituição: regularização de imposto pago em excesso - O Governo está autorizado a prever a possibilidade e as condições de entrega de declarações de substituição, fora do respectivo prazo legal, quando tenha sido liquidado imposto superior ao devido.</p>
<p>Benefícios fiscais de natureza ambiental - O Governo está autorizado a estabelecer um benefícios fiscais em IRC visando a promoção das energias mais limpas e renováveis, com benefícios ambientais provados.</p>
<p>Benefícios fiscais: projectos empresariais de inovação - O Governo está autorizado a criar um benefício fiscal, sob a forma de dedução em IRC, aplicável a projectos empresariais que visem a inovação, desde que realizados em parceria com laboratórios do Estado e centros tecnológicos.</p>
<p>Regime simplificado de tributação - Como referido no capítulo sobre o IRS, o Governo está autorizado a criar um regime especial simplificado de tributação, com carácter optativo.</p>
<p>Euro 2004 - O Governo fica autorizado a criar um regime fiscal especial para Sociedade Euro 2004, SA.</p>
<p t="st">IVA - Imposto sobre o Valor Acrescentado</p>
<p>Entre as alterações sobressai a redução, para cinco por cento, da taxa aplicável aos preservativos.</p>
<p>Outra alteração introduzida foi a equiparação ao gasóleo e aos gases do petróleo liquefeitos (GPL) da dedutibilidade do IVA incidente sobre o gás natural, isto é, o imposto incidente sobre esse produto passa a ser dedutível em 50 por cento ou na totalidade, conforme a utilização que dele for feita.</p>
<p t="st">Medidas imediatas</p>
<p>Combustíveis passam a tributação pelo regime normal - Foi fixada em 1 de Julho de 2000 a data a partir da qual passam a estar sujeitos ao regime normal de IVA os combustíveis líquidos antes sujeitos a regime especial. A partir dessa data, os postos de abastecimento vão passar a ter de entregar ao Estado o IVA que liquidam sobre as vendas que façam dos referidos combustíveis, substituindo, nessa obrigação, as empresas distribuidoras.</p>
<p>A taxa reduzida de cinco por cento é mais abrangente, passando a incluir:</p>
<p>-	As empreitadas de construção, beneficiação ou conservação de imóveis, quando realizadas no âmbito dos regimes de apoio designados de REHABITA, RECRIPH e SOLARH.</p>
<p>- As empreitadas de beneficiação, remodelação, renovação, restauro, reparação ou conservação de imóveis afectos à habitação, que não sejam trabalhos de limpeza nem de manutenção de espaços verdes nem abranjam piscinas, saunas, minigolfe, campos de ténis ou golfe e instalações similares. Esta redução não abrange materiais que constituam parte significativa do valor da obra.</p>
<p>- Os serviços de assistência a domicílio para crianças, idosos, toxicodependentes, doentes ou deficientes. Esta medida enquadra-se na política de incentivo a actividades com grande intensidade de mão-de-obra e é proposta, com estes contornos, para uma vigência temporária entre 1 de Janeiro de 2000 e 31 de Dezembro de 2002.</p>
<p>- É tornada definitiva a aplicação da taxa de cinco por cento a alguns produtos que estavam sendo tributados, a essa taxa, temporária e experimentalmente. Os produtos em causa são as conservas de peixe, a manteiga, os queijos, os iogurtes, as águas de nascente e minerais, o mel de abelhas, o sal de cozinha e as batatas frescas ou preparadas.</p>
<p t="st">Autorizações legislativas</p>
<p>Ofertas - O Governo foi autorizado a alterar a lei por forma a ser concedida isenção de IVA sobre a oferta de bens alimentares a instituições particulares de solidariedade social (IPSS) ou a organizações não governamentais (ONG) sem fins lucrativos, desde que para posterior distribuição a pessoas carenciadas. Prevê-se que tal isenção possa ser completa, isto é, que permita a dedução do IVA que tenha incidido na aquisição dos bens referidos e dos serviços utilizados para a concretização de tais ofertas.</p>
<p>IVA referente a bens de investimento imobiliário - O Governo poderá ampliar para 20 anos o período durante o qual pode ter que ser regularizado o IVA suportado em bens de investimento imobiliário. Tal ampliação poderá vir a ser estabelecida apenas para situações que venham a ocorrer após a entrada em vigor da referida alteração da lei.</p>
<p>Redução de taxas de imposto - O Governo foi autorizado a reduzir para cinco por cento a taxa de IVA sobre leites chocolatados, aromatizados, vitaminados ou enriquecidos e as bebidas lácteas infantis. Também poderá vir a reduzir para 12 por cento a taxa de imposto sobre aperitivos à base de produtos hortícolas e sementes.</p>
<p>Regime simplificado de tributação foi alargado ao IVA - Como referido no IRS e no IRC, foi também criada uma alteração legislativa para empresas com volume de negócios anual inferior a 30 mil contos.</p>
<p>Esta medida, já clamada pela Comissão de Desenvolvimento da Reforma Fiscal presidida pelo dr. Silva Lopes, pode possibilitar a criação de um regime mais próximo dos regimes forfetários existentes na maioria dos países da União Europeia.</p>
<p t="st">Imposto Sucessório</p>
<p>É criada um isenção de imposto para os descendentes menores</p>
<p>Nota: o Orçamento de Estado para 2000 ainda não foi publicado no "Diário da República", baseando-se esta análise num documento que consolida as propostas de alterações que terão sido aprovadas</p>
<p>A PricewaterhouseCoopers mantém em www.inforfisco.pt um "site" dedicado à análise do Orçamento do Estado para 2000.</p>
<p>E-mail: infor.fisco@pt.pwcglobal.com
</p></texto></artigo>
