<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<artigo file="10abr00.sgm">sec:ECONOMIA
Antetitulo:Comentário
Titulo:Um Buzinão Fiscal
<texto>
<p>Que traz de novo o novo orçamento? À partida, não será de esperar muito. Há já alguns anos que foi adoptado o princípio de que o Orçamento do Estado não é o momento apropriado para efectuar reformas fiscais. Seja.</p>
<p>Já na altura escrevemos que, neste domínio, o importante consistia em assegurar dois objectivos fundamentais: a segurança dos contribuintes e a clareza das leis. A segurança dos contribuintes, através da publicação de nova legislação com antecedência suficiente sobre a sua entrada em vigor, para que possam ser avaliadas todas as suas implicações. A clareza porque, definitivamente, está provado que a realidade económica é demasiadamente rica para se conter na obscuridade dos gabinetes; sem a participação dos contribuintes e a intervenção dos profissionais que mais activamente lidam com estes assuntos, a clareza será uma miragem.</p>
<p>Diz-se que os maus hábitos se aprendem mais depressa do que os bons. Como bom hábito, infelizmente não repetido (e já lá vão mais de 15 anos!), fica o procedimento exemplar seguido com a introdução do IVA: um ano antes da sua entrada em vigor, foi posto à discussão pública um anteprojecto com notas explicativas. Do lado dos maus exemplos, a dificuldade está só na escolha. Veja-se apenas o caso recente do novo código do selo: publicado depois da data nele prevista para entrada em vigor, saiu tão torto e desconchavado que, logo três meses depois, requeria duas páginas inteiras de "Diário da República" com correcções, já deu origem a dois longos esclarecimentos da Administração Fiscal e ainda hoje suscita enormes dúvidas e apreensões.</p>
<p>Quais as primeiras impressões sobre o novo orçamento? Do lado do IRS, confirma-se que os contribuintes que vejam os seus rendimentos aumentados em quatro por cento verão o seu IRS sofrer aumentos de dez por cento, e até mais! Do lado do IRC, não se prevê qualquer alteração no panorama actual. Dados oficiais recentes confirmam que, em 1998, 63 por cento das empresas não pagaram imposto! E, das que pagaram, um pequeno número responde pela maioria das receitas arrecadadas.</p>
<p>Convenhamos: este escândalo não pode continuar. Esta afronta aos contribuintes cumpridores tem que ser sustida. Doa a quem doer. Sob risco de os contribuintes promoverem um sério buzinão fiscal.</p>
<p>Vejamos, nas colunas que se seguem, as principais medidas deste orçamento.
</p></texto></artigo>
