<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<artigo file="10abr00.sgm">sec:ECONOMIA
Antetitulo:Governador do Banco de Portugal de acordo com Pina Moura
Titulo:Constâncio Desdramatiza Inflação
<texto>
<p>Vítor Constâncio não está preocupado com o efeito do aumento dos combustíveis na inflação e diz que o endividamento das famílias está a passar por um processo de reequilíbrio. Ao Governo, recomenda apenas que abrande o consumo público.</p>
<p>O governador do Banco de Portugal desdramatiza o efeito do aumento dos combustíveis na inflação, admitindo indirectamente que atingirá, no máximo, os 2,4 por cento. Também a propósito do endividamento dos portugueses, Vítor Constâncio mostra-se optimista, salientando que se está a assistir a um reequilíbrio, visível na moderação do crescimento do crédito.</p>
<p>O aumento dos combustíveis dará um impulso à inflação de 0,4 pontos percentuais, o que não é excessivo, já que estamos neste momento com valores abaixo da média europeia, afirmou o governador do Banco de Portugal num encontro promovido na semana passada pela Câmara do Comércio e Indústria luso-francesa. Vítor Constâncio antecipa que a diferença entre a taxa de inflação portuguesa e a média europeia "não será superior à registada em 1999".</p>
<p>Como a taxa de inflação portuguesa ficou cerca de 0,4 pontos percentuais acima da média europeia em 1999, e em 2000 os preços devem subir em média na zona euro cerca de dois por cento, a afirmação do Governador leva a admitir que se poderá atingir no máximo uma inflação de 2,4 por cento em Portugal durante este ano. As declarações de Vítor Constâncio - que fez questão de salientar que era uma antecipação e não uma previsão, já que o Banco de Portugalvai divulgá-las em breve - coincidem basicamente com o que tem sido afirmado pelo ministro das Finanças e da Economia, Joaquim Pina Moura.</p>
<p>Vítor Constâncio falou da inflação a propósito do défice externo, sublinhando que hoje levanta um problema microeconómico, sendo o limite ao endividamento determinado pelos mercados financeiros e não, como no passado, quando Portugal tinha moeda própria, pela restrição do financiamento da balança de pagamentos. Contudo, o governador manifestou-se optimista quanto ao endividamento dos portugueses em geral, deixando basicamente a mensagem de que os mecanismos de mercado estavam a reequilibrar a situação.</p>
<p>Segundo afirmou, uma das manifestações de que se estaria no limite do endividamento seria a inflação. Neste caso, disse, não temos tido problemas. Quanto à capacidade creditícia dos agentes económicos, Vítor Constâncio salientou que existem mecanismos de mercado auto-reguladores que corrigem as situações de endividamento excessivo. A questão, salientou, é se esse ajustamento é excessivo ou é feito em aterragem suave.</p>
<p>E, neste domínio, o governador afirma que se "está a dar início a uma aterragem suave, que espero que se confirme". Segundo considera, "o reequilibrio começa manifestar-se", nomeadamente no que diz respeito à evolução dos empréstimos. Em Junho de 1999 o crédito concedido às famílias aumentou 34 por cento, quando oito meses depois, em Fevereiro deste ano, o crescimento foi de 25,8 por cento.</p>
<p>De forma mais técnica, mas em linha com a mensagem deixada pelo anterior ministro das Finanças, Sousa Franco, Vítor Constâncio considerou também natural este aumento do endividamento. "As famílias deduziram, e bem, que com o euro as taxas de juro portuguesas nunca mais subiriam para valores com dois dígitos", disse, salientando que se assistiu a um ajustamento determinado pela mudança de regime económico.</p>
<p>De acordo com números divulgados por Vítor Constâncio, a dívida das famílias - o montante global do que devem ao banco, como por exemplo, o que cada um deve da sua casa - passou de 20 por cento do rendimento disponível em 1990 para 80 por cento em 1999, enquanto os encargos com juros diminuíram, no mesmo período, de 5,5 por cento para quatro por cento do rendimento disponível.</p>
<p>As empresasregistaram um alívio ainda mais significativo, com os encargos com juros a passarem de 14 por cento do Produto Interno Bruto em 1990 para 5,1 por cento em 1999.</p>
<p>Este tipo de padrão de redução dos encargos com juros foi, aliás, seguido por outros países da União, conforme revelou o relatório do Banco Central Europeu (BCE), divulgado na semana passada, sobre o preço dos activos e a estabilidade do sistema financeiro.</p>
<p>Vítor Constâncio deixou ainda uma mensagem positiva quanto à actual situação da actividade económica europeia e portuguesa. Reafirmou que se vai assistir a um abrandamento do crescimento do consumo privado e a uma maior contribuição do sector externo da economia, na sequência da recuperação que se verifica na União.</p>
<p>O único aviso directo que se conseguiu ouvir na intervenção de Vítor Constâncio foi para o Governo e para os empresários. "É evidente que o Estado não pode continuar a aumentar o consumo público como o fez nos últimos anos", alertou. Aos empresários disse que a possibilidade de um crescimento mais dinâmico está nas mãos deles. E ficou ainda o alerta, logo no início da sua intervenção, que assim que estiver criado um mercado de capitais pan-europeu "a batalha a que estamos a assistir pela propriedade das empresas vai aumentar ainda mais".
</p></texto></artigo>
