<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<artigo file="10abr00.sgm">sec:ECONOMIA
Antetitulo:Associação com banco espanhol
Titulo:BES e Bankinter com Acordo para a "Nova Economia"
<texto>
<p>O Banco Espírito Santo (BES) assinou ontem com o espanhol Bankinter um acordo que vai permitir ao banco português oferecer um serviço de "worksite banking", dirigido ao "segmento de particulares de potencial". De acordo com um comunicado do BES, "o 'worksite banking', destinado aos colaboradores das empresas que venham a aderir a este serviço, permite ao BES oferecer um pacote de produtos fortemente competitivos e de elevada qualidade concebidos por ambos os bancos". O sistema permitirá aos clientes desenvolverem todo o seu relacionamento bancário através da Internet, telefone e ATM.</p>
<p>Os dois bancos dizem encarar este acordo como "um passo potenciador de futuras formas de cooperação mais alargadas no domínio da nova economia" que "permitam reforçar as respectivas posições de liderança detidas". A escolha do Bankinter para a parceria resulta, segundo o BES, da experiência daquele banco nesta área, "na qual conta actualmente com 75 mil clientes e 320 empresas parceiras".</p>
<p>Os negócios da nova economia são uma das vias escolhidas pelo BES para potenciar o seu crescimento interno, após o falhanço da fusão com o BPI anunciado há uma semana. O presidente do banco, Ricardo Salgado, anunciou entretanto a criação de uma nova "holding", a BES.com, e um investimento de dez milhões de contos na área da Internet, designadamente no "e-finance". Na quarta-feira, o banco da família Espírito Santo associou-se com a Caixa Geral de Depósitos e a Portugal Telecom numa mega-aliança para os negócios virtuais, que passa por um reforço do BES no capital da PT (de quatro para seis por cento) e pela entrada do operador de telecomunicações no capital do banco, através da tomada de uma posição de três por cento. Este acordo, que passa pela criação de novos serviços financeiros na Internet, a disponibilizar nas redes fixa e móvel, foi classificado como complementar da estratégia de actuação da BES.com.</p>
<p>P.L./C.T.
</p></texto></artigo>
